<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ep-patent-document PUBLIC "-//EPO//EP PATENT DOCUMENT 1.5//EN" "ep-patent-document-v1-5.dtd">
<ep-patent-document id="EP17001352A1" file="EP17001352NWA1.xml" lang="de" country="EP" doc-number="3441763" kind="A1" date-publ="20190213" status="n" dtd-version="ep-patent-document-v1-5">
<SDOBI lang="de"><B000><eptags><B001EP>ATBECHDEDKESFRGBGRITLILUNLSEMCPTIESILTLVFIROMKCYALTRBGCZEEHUPLSKBAHRIS..MTNORSMESMMA....MD..........</B001EP><B005EP>J</B005EP><B007EP>BDM Ver 0.1.63 (23 May 2017) -  1100000/0</B007EP></eptags></B000><B100><B110>3441763</B110><B120><B121>EUROPÄISCHE PATENTANMELDUNG</B121></B120><B130>A1</B130><B140><date>20190213</date></B140><B190>EP</B190></B100><B200><B210>17001352.8</B210><B220><date>20170808</date></B220><B250>de</B250><B251EP>de</B251EP><B260>de</B260></B200><B400><B405><date>20190213</date><bnum>201907</bnum></B405><B430><date>20190213</date><bnum>201907</bnum></B430></B400><B500><B510EP><classification-ipcr sequence="1"><text>G01N  33/50        20060101AFI20171005BHEP        </text></classification-ipcr></B510EP><B540><B541>de</B541><B542>VERFAHREN ZUM NACHWEIS EINER BASOPHILENAKTIVIERUNG</B542><B541>en</B541><B542>METHOD FOR DETECTING BASOPHIL ACTIVATION</B542><B541>fr</B541><B542>PROCÉDÉ DE DÉTECTION D'UNE ACTIVATION DE CELLULES BASOPHILES</B542></B540><B590><B598>1</B598></B590></B500><B700><B710><B711><snm>Euroimmun Medizinische Labordiagnostika AG</snm><iid>100119461</iid><irf>16PP015EP</irf><adr><str>Seekamp 31</str><city>23560 Lübeck</city><ctry>DE</ctry></adr></B711></B710><B720><B721><snm>GRUHNE, Julia</snm><adr><str>Oelkersallee 30</str><city>22769 Hamburg</city><ctry>DE</ctry></adr></B721><B721><snm>SEISMANN, Henning</snm><adr><str>Rögen 8</str><city>23863 Nienwohld</city><ctry>DE</ctry></adr></B721><B721><snm>WEIMANN, Alf</snm><adr><str>Langelandring 14</str><city>23560 Lübeck</city><ctry>DE</ctry></adr></B721></B720></B700><B800><B840><ctry>AL</ctry><ctry>AT</ctry><ctry>BE</ctry><ctry>BG</ctry><ctry>CH</ctry><ctry>CY</ctry><ctry>CZ</ctry><ctry>DE</ctry><ctry>DK</ctry><ctry>EE</ctry><ctry>ES</ctry><ctry>FI</ctry><ctry>FR</ctry><ctry>GB</ctry><ctry>GR</ctry><ctry>HR</ctry><ctry>HU</ctry><ctry>IE</ctry><ctry>IS</ctry><ctry>IT</ctry><ctry>LI</ctry><ctry>LT</ctry><ctry>LU</ctry><ctry>LV</ctry><ctry>MC</ctry><ctry>MK</ctry><ctry>MT</ctry><ctry>NL</ctry><ctry>NO</ctry><ctry>PL</ctry><ctry>PT</ctry><ctry>RO</ctry><ctry>RS</ctry><ctry>SE</ctry><ctry>SI</ctry><ctry>SK</ctry><ctry>SM</ctry><ctry>TR</ctry></B840><B844EP><B845EP><ctry>BA</ctry></B845EP><B845EP><ctry>ME</ctry></B845EP></B844EP><B848EP><B849EP><ctry>MA</ctry></B849EP><B849EP><ctry>MD</ctry></B849EP></B848EP></B800></SDOBI>
<abstract id="abst" lang="de">
<p id="pa01" num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zur Diagnose einer Allergie, umfassend die Schritte Kontaktieren von Basophilen aus einer Vollblutprobe eines Patienten mit einem Allergen in einer wässrigen Lösung in Anwesenheit des Vollblutes mit einem Volumenanteil des Vollblutes an der wässrigen Lösung von wenigstens 20 Volumenprozent unter Bedingungen, die eine Aktivierung der Basophilen durch das Allergen zulassen, Anreichern der Basophilen aus a) und Nachweisen aktivierter Basophilen, wobei das Nachweisen dadurch erreicht wird, dass die Expression eines für aktivierte Basophile charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz detektiert wird; und ein Kit umfassend ein Gefäß zur Kontaktierung der Basophilen mit dem Allergen, wobei es sich bei dem Gefäß bevorzugt um eine Mikrotiterplatte handelt, optional ein Allergen, ein Mittel zur Detektion eines für aktivierte Basophile charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz, wobei es sich bevorzugt um einen mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehehen Liganden gegen den Marker handelt und der Ligand noch bevorzugter ein monoklonaler Antikörper ist, optional ein Mittel zum Stoppen der Aktivierung der Basophilen, einen optional immobilisierbaren Liganden, der an ein unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an der Zelloberfläche von Basophilen lokalisiertes Polypeptid bindet, wobei es sich bei dem Liganden bevorzugt um einen monoklonalen Antikörper gegen das Polypeptid handelt und optional ein Mittel zum Lysieren und/oder Entfernen von Erythrozyten.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="52" he="74" img-content="drawing" img-format="tif"/>
<img id="iaf02" file="imgaf002.tif" wi="142" he="197" img-content="drawing" img-format="tif"/></p>
</abstract>
<description id="desc" lang="de"><!-- EPO <DP n="1"> -->
<p id="p0001" num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zur Diagnose einer Allergie, umfassend die Schritte Kontaktieren von Basophilen aus einer Vollblutprobe eines Patienten mit einem Allergen in einer wässrigen Lösung in Anwesenheit des Vollblutes mit einem Volumenanteil des Vollblutes an der wässrigen Lösung von wenigstens 20 Volumenprozent unter Bedingungen, die eine Aktivierung der Basophilen durch das Allergen zulassen, Anreichern der Basophilen aus a) und Nachweisen aktivierter Basophiler, wobei das Nachweisen dadurch erreicht wird, dass die ein für aktivierte Basophile charakteristischer Marker mittels Chemilumineszenz detektiert wird; und ein Kit umfassend ein Gefäß zur Kontaktierung der Basophilen mit dem Allergen, wobei es sich bei dem Gefäß bevorzugt um eine Mikrotiterplatte handelt, optional ein Allergen, ein Mittel zur Detektion eines für aktivierte Basophile charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz, wobei es sich bevorzugt um einen mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden gegen den Marker handelt und der Ligand noch bevorzugter ein monoklonaler Antikörper ist, optional ein Mittel zum Stoppen der Aktivierung der Basophilen, einen optional immobilisierbaren Liganden, der an ein unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an der Zelloberfläche von Basophilen lokalisiertes Polypeptid bindet, wobei es sich bei dem Liganden bevorzugt um einen monoklonalen Antikörper gegen das Polypeptid handelt und optional ein Mittel zum Lysieren und/oder Entfernen von Erythrozyten.</p>
<p id="p0002" num="0002">Zur Diagnose von Allergien des Soforttyps, auch als Typ I-Allergien bezeichnet, die auf einer IgE-vermittelte Immunantwort basieren, werden nach einer ausführlichen Anamnese vorrangig Hauttests wie Skin-Prick-Tests oder Provokationstests durchgeführt, die für die Allergiediagnostik der Goldstandard sind. Als Ergänzung werden <i>in vitro</i>-Tests eingesetzt, mit denen die Anwesenheit von spezifischen IgE-Antikörpern gegen ein oder mehr als ein definiertes Allergen nachgewiesen wird.<!-- EPO <DP n="2"> --></p>
<p id="p0003" num="0003">Für einen solchen Nachweis werden Allergene an Matrizes wie Schwämmchen, Membranen oder Kügelchen gebunden und mit Patientenseren kontaktiert. Anschließend wird die Menge an gebundenem IgE mit Hilfe eines markierten anti-human-IgE Antikörpers bestimmt.</p>
<p id="p0004" num="0004">Die Vorteile der spezifischen IgE-Bestimmung <i>in vitro</i> umfassen ihre leichte Durchführbarkeit, Standardisierbarkeit und Aufskalierbarkeit. Allerdings kann man häufig nicht zwischen einer klinisch relevanten Allergie und einer bloßen Sensibilisierung unterscheiden.</p>
<p id="p0005" num="0005">Weitere Nachteile sind die schlechte Verfügbarkeit von manchen Antigenen und eine mögliche Konformationsänderung des Allergens durch dessen Kopplung an eine Matrix, was die Affinität zum nachzuweisenden IgE-Antikörper verändern kann. Allergenextrakte können in vielen Fällen nur unter Schwierigkeiten oder gar nicht standardisiert werden. Kleinere Allergene müssen zudem an Carriermoleküle wie z. B. Serumalbumin gebunden werden. Weiterhin muss die Spezifität für Allergene von IgE-Antikörpern in Serum und Membran gebundenen IgE-Antikörper auf Effektorzellen wie Basophilen und Mastzellen nicht übereinstimmen, da nur ein langsamer Austausch von gelöstem und gebundenem IgE stattfindet. Schließlich bestimmen zusätzliche Faktoren, die bei einem <i>In vitro</i>-Test zum Nachweis spezifischer IgE-Antikörper nicht abgebildet werden können, ob tatsächlich eine zelluläre allergische Reaktion ausgelöst wird, beispielsweise das Gesamtverhältnis von gesamt-IgE zu spezifischem IgE im Blut oder die Affinität der Antikörper.</p>
<p id="p0006" num="0006">Insbesondere dann, wenn IgE- und Hauttests unklare Ergebnisse liefern, ist daher empfehlenswert, als Ergänzung ein zelluläres Testsystem heranzuziehen wie den Basophilen-Degranulationstests oder den Basophilen-Aktivierungstest (BAT). Üblicherweise wird der Begriff "BAT" mit Bezug auf Durchflusszytometrie-Tests gebraucht.</p>
<p id="p0007" num="0007">Der besondere Vorteil der zellulären Tests gegenüber der spezifischen IgE-Antikörperbestimmung, die lediglich den gelösten, biologisch nicht aktiven IgE-Anteil im Serum bestimmt, besteht darin, dass sie die tatsächliche zellbiologische Reaktion erfassen, welche durch die Bindung des Allergens an Rezeptor-gebundene IgE-Antikörper an der Zelloberfläche<!-- EPO <DP n="3"> --> der Basophilen und deren Quervernetzung ausgelöst wird. Die zellulären Tests ermöglichen es außerdem, die Schwelle der Degranulationsfähigkeit zu bestimmen. Dazu besteht insbesondere nach einer Immuntherapie zur Überwachung des Therapieerfolges des Patienten Bedarf.</p>
<p id="p0008" num="0008">Grundsätzlich werden zelluläre Tests in der Weise durchgeführt, dass zunächst Patientenblut mit einem Allergen kontaktiert wird. War der Patient bereits zuvor sensibilisiert, so kommt es zur Bindung des Allergenes an Rezeptor-gebundene allergenspezifische IgE-Antikörper, die an der Zelloberfläche der Basophilen lokalisiert sind. Dies führt zu einer Kreuzvernetzung der IgE-Rezeptoren, die wiederum eine Degranulation der Basophilen Granulozyten und damit die Freisetzung von Mediatoren aus intrazellulären Granula auslöst. Diese Mediatoren, z. B. Histamin, Leukotriene und Tryptase, können mit Hilfe von Enzymimmunoassays im Überstand quantifiziert werden. Die Ausschüttung der Mediatoren geht mit einer erhöhten Konzentration an der Zelloberfläche von Markern wie CD63 oder CD203c einher, welche zuvor auf den Membranen der intrazellulären Granula lokalisiert waren und somit ebenfalls eine zelluläre Reaktion zeigen. Die Ausschüttung der Mediatoren zeigt damit eine zelluläre Reaktion auf das Allergen.</p>
<p id="p0009" num="0009">Diese verstärkte Oberflächenkonzentration wird bislang in der Routinediagnostik durchflusszytometrisch mit Hilfe von Antikörpern gegen die aktivierungsspezifischen Zelloberflächenmarker nachgewiesen, die an ein Fluorophor gekoppelt sind. Die zu untersuchenden Zellen fließen dabei einzeln hintereinander in einem Flüssigkeitsstrahl durch eine dünne Messkammer und passieren mehrere Laserstrahlen verschiedener Wellenlänge, wobei ein für jeden Zelltyp charakteristisches Streulicht erzeugt wird und gleichzeitig, in Abhängigkeit der jeweiligen Wellenlänge, die an die Antikörper gekoppelten Fluorophore angeregt werden, sofern aktivierte Zellen vorhandeln sind. Das vom angeregten Fluorophor emittierte Licht und das Streulicht werden von Detektoren erfasst.</p>
<p id="p0010" num="0010">Nachteile dieses Testsystems sind die hohen Anschaffungskosten für ein Durchflusszytometer, die Komplexität der Testergebnisse, die nur von speziell geschultem Fachpersonal interpretiert<!-- EPO <DP n="4"> --> werden können sowie die schwierige Standardisierbarkeit. Zudem kann mit einem Gerät immer nur eine Probe gleichzeitig gemessen werden.</p>
<p id="p0011" num="0011"><patcit id="pcit0001" dnum="DE10235310"><text>DE10235310</text></patcit> offenbart einen Test, bei dem die Aktivierung von Basophilen mit Hilfe eines fluoreszierenden Calciumfarbstoffes nachgewiesen wird. Es wird über eine Dichtegradientenzentrifugation fraktioniertes Blut eingesetzt.</p>
<p id="p0012" num="0012"><patcit id="pcit0002" dnum="WO2012044756A"><text>WO2012/044756</text></patcit>, <patcit id="pcit0003" dnum="US20090246805A"><text>US2009/0246805</text></patcit>, <patcit id="pcit0004" dnum="WO9832014A"><text>WO98/32014</text></patcit> und <patcit id="pcit0005" dnum="EP2037269A"><text>EP2037269</text></patcit> offenbaren durchflusszytometrische Tests zum Nachweis der Aktivierung von Basophilen.</p>
<p id="p0013" num="0013">Von diesem Hintergrund besteht eine der vorliegenden Erfindung zugrundeliegende Aufgabe darin, ein Verfahren und dazu geeignete Reagenzien bereitzustellen, mit dem bzw. mit denen die oben genannten Nachteile von im Stand der Technik beschriebenen Verfahren überwunden werden können, insbesondere ein Basophilen-Aktivierungstest, der mit einem anderen System als einem Durchflusszytometer durchgeführt werden kann.</p>
<p id="p0014" num="0014">Insbesondere besteht eine Aufgabe darin, ein System zu schaffen, dass die <i>gleichzeitige</i> Abarbeitung einer Vielzahl von Proben in einem Hochdurchsatzverfahren erlaubt. Weiterhin sind Reproduzierbarkeit und Standardisierbarkeit zu gewährleisten.</p>
<p id="p0015" num="0015">Diese und weiteren Aufgaben werden durch den Gegenstand der vorliegenden Erfindung insbesondere durch den Gegenstand der beigefügten unabhängigen Ansprüche gelöst, wobei sich bevorzugte Ausführungsformen aus den Unteransprüchen ergeben.</p>
<p id="p0016" num="0016">In einem ersten Aspekt wird das die Erfindung zugrundeliegende Problem gelöst durch ein Verfahren zur Diagnose einer Allergie, umfassend die Schritte:<!-- EPO <DP n="5"> -->
<ol id="ol0001" ol-style="">
<li>a) Kontaktieren von Basophilen aus einer Vollblutprobe eines Patienten mit einem Allergen in einer wässrigen Lösung in Anwesenheit des Vollblutes mit einem Volumenanteil des Vollblutes an der wässrigen Lösung von wenigstens 20 Volumenprozent unter Bedingungen, die eine Aktivierung der Basophilen durch das Allergen zulassen,</li>
<li>b) Anreichern der Basophilen aus a) und</li>
<li>c) Nachweisen aktivierter Basophiler,</li>
</ol>
wobei das Nachweisen in Schritt c) dadurch erreicht wird, dass ein für aktivierte Basophile charakteristischer Marker mittels Chemilumineszenz detektiert wird.</p>
<p id="p0017" num="0017">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt sich bei dem Vollblut um unprozessiertes Vollblut.</p>
<p id="p0018" num="0018">In einer weiteren bevorzugten Ausführungsform wird Schritt a) in einer wässrigen Lösung mit einem Vollblutanteil von wenigstens 30, bevorzugt 35, noch bevorzugter 40, noch bevorzugter 45 Volumenprozent durchgeführt.</p>
<p id="p0019" num="0019">In einer weiteren Ausführungsform umfasst das Verfahren den Schritt Stoppen der Aktivierung von Basophilen, bevorzugt vor Schritt b).</p>
<p id="p0020" num="0020">In einer weiteren Ausführungsform werden die Basophilen in Schritt b) dadurch angereichert, dass sie an einen Liganden binden, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist.</p>
<p id="p0021" num="0021">In einer weiteren Ausführungsform ist der Ligand, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist, ein monoklonaler Antikörper gegen das Polypeptid.<!-- EPO <DP n="6"> --></p>
<p id="p0022" num="0022">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Basophilen in Schritt b) immobilisiert.</p>
<p id="p0023" num="0023">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Basophilen in Schritt b) an einem Bead immobilisiert, bevorzugt einem magnetischen Bead.</p>
<p id="p0024" num="0024">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Basophilen nach dem Immobilisieren gewaschen.</p>
<p id="p0025" num="0025">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Erythrozyten in Schritt b) lysiert und entfernt.</p>
<p id="p0026" num="0026">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Erythrozyten vor dem Immobilisieren der Basophilen durch Zentrifugieren entfernt.</p>
<p id="p0027" num="0027">In einer bevorzugten Ausführungsform wird die Oberflächenkonzentration des Markers mit Hilfe eines mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden gegen den Marker detektiert, der für aktivierte Basophilen charakteristisch ist.</p>
<p id="p0028" num="0028">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden um einen monoklonaren Antikörper, der selbst eine chemilumineszenzfähige Markierung aufweist oder an einen sekundären Antikörper mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung bindet.</p>
<p id="p0029" num="0029">In einer bevorzugten Ausführungsform werden die Schritte a), b) und c) in einer Mikrotiterplatte ausgeführt.</p>
<p id="p0030" num="0030">In einer bevorzugten Ausführungsform wird Schritt a) vor den Schritten b) und c) durchgeführt.</p>
<p id="p0031" num="0031">In einem weiteren Aspekt wird die der Erfindung zugrundeliegende Aufgabe gelöst durch ein Kit umfassend ein Gefäß zur Kontaktierung der Basophilen mit dem Allergen, wobei es sich bei dem Gefäß bevorzugt um eine Mikrotiterplatte handelt,<!-- EPO <DP n="7"> --> optional ein Allergen,<br/>
ein Mittel zur Detektion eines für aktivierte Basophile charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz, wobei es sich bevorzugt um einen mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden gegen den Marker handelt und der Ligand noch bevorzugter ein monoklonaler Antikörper ist,<br/>
optional ein Mittel zum Stoppen der Aktivierung der Basophilen,<br/>
einen optional immobilisierbaren Liganden, der an ein unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an der Zelloberfläche von Basophilen lokalisiertes Polypeptid bindet, wobei es sich bei dem Liganden bevorzugt um einen monoklonalen Antikörper gegen das Polypeptid handelt und<br/>
optional ein Mittel zum Lysieren und/oder Entfernen von Erythrozyten.</p>
<p id="p0032" num="0032">Das Problem wird in einem weiteren Aspekt gelöst durch eine Verwendung eines Liganden gegen einen für aktivierte Basophile charakteristischen Liganden zur Diagnose einer Allergie oder zur Herstellung eines Kits zur Diagnose einer Allergie oder zum Screening von Kandidatenwirkstoffen für die Therapie einer Allergie gegen ein Allergen, wobei der Ligand eine chemilumineszenzfähige Markierung aufweist.</p>
<p id="p0033" num="0033">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zur Diagnose einer Allergie zunächst umfassend den Schritt a) Kontaktieren von Basophilen aus einer Vollblutrobe eines Patienten mit einem Allergen in einer wässrigen Lösung. Bei der Vollblutprobe handelt es sich bevorzugt um Vollblut mit antikoagulierend wirkenden Substanzen. Das Vollblut wird der wässrigen Lösung vor dem eigentlich Kontaktieren der Basophilen mit dem Allergen in einer Menge hinzugefügt, dass sein finaler Volumenanteil an der wässrigen Lösung wenigstens 20,<!-- EPO <DP n="8"> --> bevorzugter 25, 30, 35, 40, 45, 50, 55, 60, 65, 70, 75 oder 80 Volumenprozent beträgt. Die Anwesenheit des Vollblutes führt dazu, dass das Kontaktieren der Basophilen mit dem Allergen unter nahezu physiologischen Bedingungen abläuft.</p>
<p id="p0034" num="0034">Bei dem Vollblut handelt es sich bevorzugt um unprozessiertes Vollblut. In einer bevorzugten Ausführungsform wird unter dem Begriff "unprozessiertes Vollblut", wie hierin verwendet, verstanden, dass das Blut zwar verdünnt sein kann oder ihm chemische Substanzen zur Konservierung zugesetzt werden, bevorzugt antikoagulierend wirkende Substanzen wie Heparin, dass es jedoch nicht fraktioniert ist, beispielsweise durch Zentrifugation wie eine Dichtegradientenzentrifugation.</p>
<p id="p0035" num="0035">Schritt a) kann auch mit mehr als einem Allergen und/oder einem Allergen in mehr als einer Konzentration in unterschiedlichen, parallel abgearbeiteten Ansätzen durchgeführt werden. Insbesondere kann das Antigen in zwei oder mehr, bevorzugt drei oder mehr unterschiedlichen Konzentrationen in einer entsprechenden Zahl von parallelen Ansätzen eingesetzt werden. Bevorzugt werden zusätzlich eine Positivkontrolle und eine Negativkontrolle mitgeführt. In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um ein Material ausgewählt aus der Gruppe umfassend Milbenkulturen und Milbenfäkalien der taxonomischen Hauptgruppe Animalia Arthropoda; Schuppen, Haar, Speichel, Kot oder anderen Sekrete, die von der taxonomischen Hauptgruppe Animalia Chordata stammen; Sporen oder Partikel, die von der taxonomischen Hauptgruppe Funghi Ascomycetes stammen; Pollen, der von der taxonomischen Hauptgruppe Corniferopsida stammt, Pollen, der von der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Magnoliopsidae stammt, Pollen, der von der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Liliopsidae stammt; Gift oder Sekrete, die von der taxonomischen Hauptgruppe Animalia Arthropoda stammen; Kautschuk oder Produkte, die einen solchen Kautschuk umfassen, der von Bäumen der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Magnoliopsidae stammt.</p>
<p id="p0036" num="0036">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um eine Arzneimittelsubstanz ausgewählt aus der Gruppe umfassend Antibiotika, bevorzugter β-Lactame, noch bevorzugter aus der Gruppe umfassend Penicillin G, Penicillin V, PPL, MDM,<!-- EPO <DP n="9"> --> Amoxicillin und Ampicillin; Cephalosporine, noch bevorzugter aus der Gruppe umfassend Cefazolin, Cefamandol, Cefaclor, Cefonaxim, Ceftazidim, Cefotaxim, Ceftazidim, Cefepim;, Carbapeneme, Monobactame, β-Lactamase-Inhibitoren, noch bevorzugterClavulansäure,; Makrolide, Aminoglycoside, Rifamycine, Glykopetide, Polypeptide, Tetracycline, Imidazole, Chinolone, Pyrazolone, , noch bevorzugter Sulfomethoxazol; Streptogramine, Nitrofurane, Isoniazide, Pentamidine; Antiseptika, bevorzugtervorzugsweise Chlorhexidin, Fungizide, Antivirale Mittel, Anti-Malaria-Mittel, Analgetika, COX-2-Inhibitoren und nicht-steroidale entzündungshemmende Arzneimittel, bevorzugt aus der Gruppe umfassend Aspirin, Lys-Aspirin, luprofen, Ketoprofen, Diclofenac, Naproxen, Paracetamol, Dipyron, Indomethacin, Mefenaminsäure, Phenylbutazon und Propyphenazon; Neuromuskuläre Blocker, bevorzugt aus der Gruppe umfassend Suxamethonium, Atracurium, Cis-Atracurium, Mivacurium, Pancuronium, Rocuronium, Vecuronium und Succinylcholin; Hypnotika und Lokalanästhetika, bevorzugt aus der Gruppe umfassendMidazolam, Propofol, Thiopental, Fentanyl und Lidocain; Tranquilizer; Opioide; Radio-Kontrastmittel, bevorzugt aus der Gruppe umfassend ionische lodkontrastmittel, nichtionische iodierte Kontrastmittel, Isosulfanblau, Patentblau und Methylenblau; Protonenpumpeninhibitoren. Antikonvulsiva und Neuroleptika , bevorzugt aus der Gruppe umfassend Carbamazepin, Phenytoin und Valproinsäure; Anti-psychotische Mittel; Antidepressiva; Dopamine; Anti-histamine; Kortikosteroide und Glukokortikoide; Chemotherapeutische und immunsuppressive Mittel; Diuretika; Antikoagulantien; Vasokonstriktoren und Vasodilatatoren; Herzarzneimittel, bevorzugt aus der Gruppe umfassendStatine, ACE-Inhibitoren, Alpha-Rezeptorblocker, Beta-Rezeptorblocker Calciumantagonisten und Anti-Hypertonika; (Anti-)Geschwür Drogen; (Anti-)Schilddrüsenmittel; Östrogene; Heparine und Derivate; Insuline; Streptokinasen und Urokinasen;</p>
<p id="p0037" num="0037">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um einen Kolloid-, Plasmaexpander oder Hilfsmittel, bevorzugt ausgewählt aus der Gruppe umfassend Albumin, Dextran, Gelatine, Hetastarch, Pentastarch, Sinistrin, Polydocanol 600 (Ethoxysclerol), Laktose, Carboxymethylcellulose, Hydroxypropylcellulose, Protamin und Aprotinin.<!-- EPO <DP n="10"> --></p>
<p id="p0038" num="0038">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um einen Nahrungsmittelzusatzstoff, bevorzug ausgewählt aus der Gruppe umfassend Lebensmittelkonservierungsmittel, Lebensmittelfarbstoffe, Nahrungsmittelveredelungsmitte, Antioxidationsmittel und Emulgatoren.</p>
<p id="p0039" num="0039">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um ein Umwelt- oder Schadstoffmittel, bevorzugt ausgewählt aus der Gruppe umfassend Isocyanate, Isothiazolinone, Formaldehyd, Ethylenoxid, Phthalsäureanhydrid, Chloramin T, DMSO, Latex und Enzyme, die in der Back-, Lebensmittelverarbeitung und Waschindustrie verwendet werden.</p>
<p id="p0040" num="0040">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um ein Material ausgewählt aus der Gruppe umfassend eine Kultur und/oder Fäkalien einer Milbe, die ausgewählt ist aus der Gruppe bestehend aus Milben der Gattung Acarus, Glycyphagus, Lepidoglyphus, Tryophagus, Blomia, Dermatophagoides, Euroglyphus, Blatella und Periplaneta; Schuppen, Haar, Speichel oder Kot eines Tiers einer Gattung ausgewählt aus Canis, Felis oder Equus; Hefe, Schimmelpilz oder Pilze einer Gattung ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Cladosporium, Aspergillus, Penicillium, Alternaria und Candida; Pollen einer Gattung ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Chamaecyparis, Cryptomeria, Cupressus, Juniperus, Anthoxanthum, Cynodon, Dactylis, Festuca, Holcus, Hordeum, Lolium, Oryza, Paspalum, Phalaris, Phleum, Poa, Secale, Sorghum, Triticum, Zea, Ambrosia, Artemisia, Alnus, Betula, Corylus, Fraxinus, Olea und Platanus; Gift eines Insekts einer Gattung ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Apis Bombus, Dolichovespula, Polistes, Polybia, Vespa und Vespula; Kautschuk oder Produkte, die einen solchen Kautschuk umfassen, der aus der Gattung Hevea stammt.</p>
<p id="p0041" num="0041">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um ein Material ausgewählt aus der Gruppe umfassend Shrimps oder eine Shrimps-haltigen Nahrung der taxonomischen Hauptgruppe Animalia Arthropoda; Hummer oder eine Hummer-haltigen Nahrung der taxonomischen Hauptgruppe Animalia Arthropoda; Früchte, Hülsenfrüchte, Getreide oder Bohnen, die aus der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Liliopsidae stammen<!-- EPO <DP n="11"> --> oder ein Nahrungsmittelprodukt, das solche Früchte, Hülsenfrüchte, Getreide und/oder Bohnen umfasst; Früchte, Hülsenfrüchte, Getreide oder Bohnen, die aus der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Magnoliopsidae stammen oder ein Nahrungsmittelprodukt, das solche Früchte, Hülsenfrüchte, Getreide und/oder Bohnen umfasst; Nuss oder einer nusshaltigen Nahrung der taxonomischen Hauptgruppe Plantae Magnoliopsidae.</p>
<p id="p0042" num="0042">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um Material ausgewählt aus der Gruppe umfassend Kuhmilch, Kuhmilch-haltiger Nahrung, Hühnereiweiß, Hühnereiweißhaltiger Nahrung, Fisch oder fischhaltige Nahrung.</p>
<p id="p0043" num="0043">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um Material ausgewählt aus der Gruppe umfassend Hordeum, Oryza, Secale, Triticum, Zea, Arachis, Corylis, Juglans, Prunus, Anacardium, Pistacia und Glycine.</p>
<p id="p0044" num="0044">In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Allergen um ein Polypeptid umfassend ein Antigen oder eine Variante davon aus der Gruppe umfassen Aca s 13, Gly d 2, Lep d 2, Lep d 5, Lep d 7, Lep d 10, Lep d 13, Tyr p 2, Tyr p 3, Tyr p 10, Tyr p 13, Tyr p 24, Blo t 1, Blo t 2 Blo t 3, Blo t 4, Blo t 5, Blo t 6, Blo t 10, Blo t 11, Blo t 12, Blo t 13, Blo t 19, Blo t 21, Der f 1, Der f 2, Der f 3, Der f 6, Der f 7, Der f 10, Der f 11, Der f 13, Der f 14, Der f 15, Der f 16, Der f 17, Der f 18, Der f 22, Der m 1, Der p 1, Der p 2, Der p 3, Der p 4, Der p 5, Der p 6 Der p 7, Der p 8, Der p 9, Der p 10, Der p 11, Der p 14, Der p 20, Der p 21, Der p 23, Eur m 1, Eur m 2, Eur m 3, Eur m 4, Eur m 14, Bla g 1, Bla g 2, Bla g 4, Bla g 5, Bla g 6, Bla g 7, Bla g 8, Per a 1, Per a 3, Per a 6, Per a 7, Per a 9, Per a 10, Can f 1, Can f 2, Can f 3, Can f 4, Can f 5, Can f 6, Fel d 1, Fel d 2, Fel d 3, Fel d 4, Fel d 5w, Fel d 6w, Fel d 7, Fel d 8, Equ c 1, Equ c 2, Equ c 3, Equ c 4 and Equ c 5, Cla c 9m, Cla c 14, Cla h 2, Cla h 5, Cla h 6, Cla h 7, Ca h 8, Cla h 9, Cla h 10, Cla h 12, Asp fl 13, Asp f 1, Asp f 2, Asp f 3, Asp f 4, Asp f 5, Asp f 6, Asp f 7, Asp f 8, Asp f 9, Asp f 10, Asp f 11, Asp f 12, Asp f 13, Asp f 15, Asp f 16, Asp f 17, Asp f 18, Asp f 22, Asp f 23, Asp f 27, A5p f 28, A5p f 29, Asp f 34, Asp n 14, Asp n 18, Asp n 25, Asp o 13, Asp o 21, Pen b 13, Pen b 26, Pen ch 13, Pen ch 18, Pen ch 20, Pen ch 31, Pen ch 33, Pen ch 35, Pen c 3, Pen c 13, Pen c 19, Pen c 22, Pen c 24, Pen C 30, Pen c 32, Pen o 18, Fus c 1, Fus c<!-- EPO <DP n="12"> --> 2, Alt a 1, Alt a 3, Alt a 4, Alt a 5, Alt a 6, Alt a 7, Alt a 8, Alt a 10, Alt a 12, Alt a 13, Cand a 1, Cand a 3 and Cand b 2, Cha o 1, Cha o 2, Cup a 1, Cup s 1, Cup s 3, Jun a 1, Jun a 2, Jun a 3, Jun o 4, Jun s 1, Jun v 1 and Jun v 3, Ant o 1, Cyn d 1, Cyn d 7, Cyn d 12, Cyn d 15, Cyn d 22w, Cyn d 23, Cyn d 24, Dac g 1, Dac g 2, Dac g 3, Dac g 4, Dac g 5, Fes p 4, Hol l 1, Hol l 5, Hor v 1, Hor v 5, Lol p 1, Lol p 2, Lol p 3, Lol p 4, Lol p 5, Lol p 11, Pas n 1, Pha a 1, Pha a 5, Phl p 1, Phl p 2, Phl p 4, Phl p 5, Phl p 6, Phl p 7, Phl p 11, Phl p 12, Phl p 13, Poa p 1, Poa p 5, Sec c 1, Sec C 5, Sec c 20, Sor h 1, Tri a 15, Tri a 21, Tri a 27, Tri a 28, Tri a 29, Tri a 30, Tri a 31, Tri a 32, Tri a 33, Tri a 34, Tri a 35, Zea m 1, Zea m 12, Amb a 1, Amb a 2, Amb a 3, Amb a 4, Amb a 5, Amb a 6, Amb a 7, Amb a 8, Amb a 9 and Amb a 10, Amb p 5, Amb t 5, Art v 1, Art v 2, Art v 3, Art v 4, Art v 5, Art v 6, Aln g 1, Aln g 4, Bet v 1, Bet v 2, Bet v 3, Bet v 4, Bet v 6, Bet v 7, Cor a 10, Fra e 1, Ole e 1, Ole e 2, Ole e 3, Ole e 4, Ole e 5, Ole e 6, Ole e 7, Ole e 8, Ole e 9, Ole e 10, Ole e 11, Pla a 1, Pla a 2, Pla a 3, Pla or 1, Pla or 2 and Pla or 3, Api c 1, Api d 1, Api m 1, Api m 2, Api m 3, Api m 4, Api m 5, Api m 6, Api m 7, Api m 8, Api m 9, Api m 10, Api m 11, Bom p 1, Bom p 4, Bom t 1, Bom t 4, Dol a 5, Dol m 1, Dol m 2, Dol m 5, Pol a 1, Pol a 2 and Pol a 5, Pol d 1, Pol d 4, Pol d 5, Pol e 1, Pol e 4 and Pol e 5, Pol f 5, Pol g 1, Pol g 5, Poly p 1, Poly s 5, Vesp c 1, Vesp c 5, Vesp ma 2, Vesp ma 5, Vesp m 1, Vesp m 5, Ves g 5, Ves m 1, Ves m 2, Ves m 5, Ves p 5, Ves s 1, Ves s 5, Ves vi 5, Ves v 1, Ves v 2, Ves v 3, Ves v 5, Hev b 1, Hev b 2, Hev b 3, Hev b 4, Hev b, 5, Hev b 6, Hev b 7, Hev b 8, Hev b 9, Hev b 10, Hev b 11, Hev b 12, Hev b 13 and Hev b 14, Hor v 12, Hor v 15, Hor v 16, Hor v 17, Hor v 21, Ory s 12, Sec c 20, Tri a 12, Tri a 14, Tn a 18, Tri a 19, Tri a 21, Tri a 25, Tri a 26, Tri a 36, Zea m 14, Zea m 25, Ara h 1, Ara h 2, Ara h 3, Ara h 4, Ara h 5, Ara h 6, Ara h 7, Ara h 8, Ara h 9, Ara h 10, Ara h 11, Cor a 1, Cor a 2, Cor a 8, Cor a 9, Cor a 11, Cor a 12, Cor a 13, Cor a 14, Jug n 1, Jug n 2, Jug r 1, Jug r 2, Jug r 3, Jug r 4, Pru du 3, Pru du 4, Pru du 5, Pru du 6, Ana o 1, Ana o 2, Ana o 3, Pis v 1, Pis v 2, Pis v 3, Pis v 4, Pis v 5, Gly m 1, Gly m 2, Gly m 3, Gly m 4, Gly m 5 and Gly m 6.</p>
<p id="p0045" num="0045">Schritt a) kann in einem Gefäß zur Kontaktierung der Basophilen mit dem Allergen durchgeführt werden. In einer bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Gefäß um eine Mikrotiterplatte. In einer weiteren bevorzugten Ausführungsform ist das Allergen oder sind die<!-- EPO <DP n="13"> --> Allergene in dem Gefäß in lyophilisierter Form vorgelegt und gehen bei der Zugabe von wässriger Lösung und Vollblutprobe in die flüssige Phase über.</p>
<p id="p0046" num="0046">In einer bevorzugten Ausführungsform ist das Antigen Ara h 7 Isotyp 7.0201 (<patcit id="pcit0006" dnum="EP17000245A"><text>EP17000245</text></patcit>). In einer weiteren bevorzugten Ausführungsform ist das Antigen das in <patcit id="pcit0007" dnum="EP16000165A"><text>EP16000165.7</text></patcit> beschriebene Antigen der Macadamia-Nuss. Auch modifizierte Polypeptide können als Antigen eingesetzt werden, beispielsweise die in der <patcit id="pcit0008" dnum="EP15001277A"><text>EP 15001277.1</text></patcit> offenbarten Oleosin-Konstrukte.</p>
<p id="p0047" num="0047">In einer bevorzugten Ausführungsform umfasst das Verfahren den Schritt Stoppen der Aktivierung der Basophilen, bevorzugt vor Schritt b). Dem Fachmann sind verschiedene Mittel zum Stoppen der Aktivierungsreaktion bekannt, beispielsweise die Zugabe von Calziumbindenden Agenzien wie EDTA, die Zugabe von Azid, bevorzugt Natriumazid oder die Kühlung der Probe, bevorzugt auf eine Temperatur von höchstens 4 °C.</p>
<p id="p0048" num="0048">Bevorzugt nach Schritt a) werden die Basophilen in Schritt b) angereichert. In einer bevorzugten Ausführungsform wird unter dem Begriff "Anreichern", wie hierin verwendet, verstanden, dass die Anzahl der Basophilen relativ zur Anzahl der Gesamtheit aller Zellen oder zur Leukozytenanzahl, bevorzugt zur Leukozytenzahl in der Vollblutprobe erhöht wird, bevorzugt um den Faktor wenigstens 2, 5, 10, 20, 50, 100 oder 1000, bevorzugter wenigstens 1000. Dies geschieht bevorzugt dadurch, dass sie einen Liganden binden, der spezifisch über eine erste Bindungsstelle an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand exprimiert und an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist, während es bei anderen Zellen oder wenigstens der Mehrheit der anderen Zellen nur in geringem Maße oder bevorzugt gar nicht dort lokalisiert ist. Dieses Polypeptid muss also als Selektionsmittel geeignet sein, um Basophile relativ zu der Gesamtzahl der Zellen in einer Blutprobe anzureichern. Dabei ist akzeptabel, wenn die Anreicherung nicht vollständig gelingt, sondern ein kleiner Teil der anderen Zellen in der Probe verbleibt, beispielsweise dendritische Zellen. Bevorzugt ist das Polypeptid aus der Gruppe ausgewählt, die CD123 (Datenbankcode NM_002183), CD193 (NP_001828), FcεRI (NM_002001), IgE, CD203c (NM_005021) und CRTH2 (NM_004778) umfasst, und ist bevorzugt CD123 oder IgE, noch bevorzugter CD123. Sämtliche in dieser<!-- EPO <DP n="14"> --> Anmeldung verwandten Datenbankcodes beziehen sich auf die Sequenz, die bei der durch die Nummer festgelegten Datenbank zum Zeitpunkt des Anmeldetags der frühesten prioritätsbegründenden Anmeldung online zugänglich war. Der Ligand ist bevorzugt ein monoklonaler Antikörper gegen das Polypeptid, bevorzugt ein monoklonaler Antikörper gegen CD123 oder IgE, noch bevorzugter gegen CD123 (<nplcit id="ncit0001" npl-type="s"><text>Agis, H., Füreder, W., Bankl, H. C., Kundi, M., Sperr, W. R., Willheim, M., ... &amp; Valent, P. (1996). Comparative immunophenotypic analysis of human mast cells, blood basophils and monocytes. Immunology, 87(4), 535-543</text></nplcit>.; <nplcit id="ncit0002" npl-type="s"><text>Sainte-Laudy, J. Sabba, A., Vallon C, Guerin JC (1998). Analysis of anti-IgE and allergen induced human basophil activation by flow cytometry. Comparison with histamine release. Inflamm Res. 47(10), 401-8</text></nplcit>.). In einer noch bevorzugteren Ausführungsform wird dabei ein isolierter monoklonaler Antikörper eingesetzt. In einer weiteren bevorzugten Ausführungsform binden die Basophilen an mehr als einen Liganden, der spezifisch über eine erste Bindungsstelle an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand exprimiert und an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist, wobei das Polypeptid aus der Gruppe ausgewählt ist, die CD123 (Datenbankcode NM_002183), CD193 (NP_001828), FcεR1 (NM_002001), IgE, CD203c (NM_005021) und CRTH2 (NM_004778) umfasst, bevorzugter zwei oder drei Liganden, wobei noch bevorzugter einer der Liganden CD123 ist.</p>
<p id="p0049" num="0049">Bevorzugt weist der Ligand eine zweite Bindungsstelle auf, die genutzt werden kann, um ihn an einem festen Träger zu immobilisieren, bevorzugt spezifisch, wenn der Träger eine komplementäre Bindungsfähigkeit aufweist, genauer, die Fähigkeit, spezifisch an den Liganden zu binden. Bevorzugt weist der Ligand ein Molekül mit einer Bindungsfähigkeit auf, das aus der Gruppe ausgewählt ist, die Biotin, Streptavidin, His Tag, GST, Avidin, Neutravidin, Protein A, Protein G, Protein L, S-Tag und MBP umfasst. Bei dem festen Träger handelt es sich bevorzugt um einen Träger aus der Gruppe, die ein Bead, bevorzugt ein magnetisches Bead, eine Mikrotiterplatte, ein Reaktionsgefäß aus Plastik und ein Reaktionsgefäß aus Glass umfasst. In einer besonders bevorzugten Ausführungsform handelt es sich bei dem Träger um einen Bead, bevorzugt einen magnetischen Bead, und die wässrige Lösung umfassend den Bead befindet sich in einem Well einer Mikrotiterplatte. In einer bevorzugten Ausführungsform wird die<!-- EPO <DP n="15"> --> wässrige Lösung in Schritt a) und/oder Schritt b) kontinuierlich durchmischt, beispielsweise durch Rühren oder Schütteln.</p>
<p id="p0050" num="0050">In einer bevorzugten Ausführungsverfahren das Lysieren und anschließende Entfernen von Erythrozyten, bevorzugt in Schritt b). Dem Fachmann sind Mittel zum Lysieren von Erythrozyten bekannt, beispielsweise sind sie in der <patcit id="pcit0009" dnum="US4902613A"><text>US4902613</text></patcit>, <patcit id="pcit0010" dnum="US6143567A"><text>US6143567</text></patcit> oder <patcit id="pcit0011" dnum="WO8505640A"><text>WO85/05640</text></patcit> beschrieben. Zum Beispiel kann eine hypotone Lyse mit Wasser alleine oder in Anwesenheit von Diethylenglykol, Formaldehyd und Zitronensäure durchgeführt werden (<patcit id="pcit0012" dnum="US4902613A"><text>US4902613</text></patcit>).</p>
<p id="p0051" num="0051">Das Entfernen der Erythrozyten erfolgt bevorzugt über Zentrifugation.</p>
<p id="p0052" num="0052">Die Aktivierung von Basophilen wird erfindungsgemäß dadurch nachgewiesen, dass die Oberflächenkonzentration eines für die Aktivierung charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz detektiert wird. Bevorzugt ist der Marker aus der Gruppe ausgewählt, die Basogranulin (<nplcit id="ncit0003" npl-type="s"><text>Mochizuki A, McEuen AR, Buckley MG, Walls AF. The release of basogranulin in response to IgE-dependent and IgE-independent stimuli: validity of basogranulin measurement as an indicator of basophil activation. J. Allergy Clin. Immunol. 2003 Jul;112(1):102-8</text></nplcit>.)], 2D7 Antigen [<nplcit id="ncit0004" npl-type="s"><text>C L Kepley, S S Craig and L B Schwartz. Identification and partial characterization of a unique marker for human basophils. J Immunol June 15, 1995, 154 (12) 6548-6555</text></nplcit>;), Avidin bindender Mediator (Joulia R, Valitutti S, Didier A, Espinosa E. Direct monitoring of basophil degranulation by using avidin-based probes. <i>J Allergy Clin Immunol.</i> 2017), CD13 (NM_001150), CD45 (NM_001150), CD63 (NP_001244318.1), CD107a (NM_00556), CD11b (NM_000632), CD62L (NM_000655), CD11c (XM_011545852), CD164 (NM_001142401), CD45 (NM_001267798) und CD203c (NM_005021) umfasst, und ist bevorzugt CD63 (<nplcit id="ncit0005" npl-type="s"><text>Knol, E. F., Mul, F. P., Jansen, H., Calafat, J., &amp; Roos, D. (1991). Monitoring human basophil activation via CD63 monoclonal antibody 435. Journal of Allergy and Clinical Immunology, 88(3), 328-338</text></nplcit>.). Es besteht die Möglichkeit, mehr als einen dieser Marker zu detektieren. Bevorzugt wird dazu ein Ligand gegen einen für aktivierte Basophile charakteristischen Marker, bevorzugt ein monoklonaler Antikörper, mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehen. In einer<!-- EPO <DP n="16"> --> noch bevorzugteren Ausführungsform wird dabei ein isolierter monoklonaler Antikörper eingesetzt.</p>
<p id="p0053" num="0053">Bei der chemilumineszenzfähigen Markierung kann es sich um ein Enzym handeln, das eine Chemilumineszenz-Reaktion katalysiert, oder um ein Molekül, das selbst unter geeigneten Bedingungen ein Chemilumineszenz-Signal erzeugt, bevorzugt um letzteres Molekül, noch bevorzugter um einen Acridiniumester oder Acriniumsulfonamid. In einem vor Schritt a) durchgeführten Schritt kann ein Ligand gegen einen Marker, der für aktivierte Basophile charakteristisch ist, mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung gekoppelt werden. Beispielsweise kann der monoklonale Antikörper mit einem Acridiniumester (AE) versetzt werden. AE Verbindungen sind hochsensitive Markierungen, die bereits in automatisierten Assays für klinische Diagnostik eingesetzt werden (<nplcit id="ncit0006" npl-type="s"><text>I Weeks, I Beheshti, F McCapra, A K Campbell, J S Woodhead. Acridinium esters as high specific activity labels in immunoassay. Clin Chem 29: 1474-1479 (1983</text></nplcit>). Die Kopplung der AE Verbindungen an Antikörper ist gut etabliert und wird meist über funktionelle Gruppen wie das N-hydroxysuccinimidyl (NHS) im Phenolring erreicht. Zu diesem Zweck wird der gereinigte Antikörper mit AE (z.B. NSP-SA-NHS, NSP-DMAE oder NSP-DMAE-NHS der Firma Heliosense) bei Raumtemperatur für bestimmte Zeit umgesetzt. Anschließend wird der markierte Antikörper über Säulen oder andere Reinigungsverfahren wie HPLC von nicht-umgesetztem freiem AE abgetrennt.</p>
<p id="p0054" num="0054">In einer bevorzugten Ausführungsform hat der Acridiniumester die Formel:
<chemistry id="chem0001" num="0001"><img id="ib0001" file="imgb0001.tif" wi="48" he="36" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="17"> -->
wobei R1 ein Alkyl, substituiertes Alkyl, Aryl, substituiertes Aryl und R2 und R3 unabhängig voneinander aus der Gruppe ausgewählt sind, die Wasserstoff, Alkyl, substituiertes Alkyl, Halogen, Cyanid, Hydroxy, Alkoxy, Thiol, Alkylmercapto umfasst, und wobei Y eine Abgangsgruppe, bevorzugt mit einem pKa&lt;12 ist, bevorzugt aus der Gruppe umfassend Aryloxy, substituiertes Aryloxy, substituiertes Alkoxy, Mercapto, substituiertes Mercapto, Sulfonamidyl, substituiertes Sulfonamidyl, N-hydroxylamid, substituiertes N-hydroxylamid ausgewählt ist und wobei der Acridiniumester eine Gruppe enthält, über die er an ein Polypeptid, bevorzugt an einen Antikörper, gekoppelt werden kann bzw. gekoppelt ist, bevorzugt eine N-hydroxysuccinimidyl (NHS)-Gruppe. Geeignete Verbindungen und Verfahren sind in der <patcit id="pcit0013" dnum="WO2012028167A"><text>WO2012/028167</text></patcit> beschrieben.</p>
<p id="p0055" num="0055">Für die Detektion kann ein Chemilumineszenz-Detektionskit (z.B. Firma Invitron) verwendet werden. Nach dem Waschen der ungebundenen Antikörper erfolgt im Luminometer nacheinander die automatische Zugabe der beiden Trigger (je 100µl; Trigger 1: enthält Hydrogenperoxid; Trigger 2: enthält Natriumhydroxid). Die Acridiniumester Verbindung wird dabei unter alkalischen Bedingungen oxidiert, was Licht-emittierendes Acridon erzeugt. Das Signal wird in Form eines Lichtblitzes (Flash-Lumineszenz), welcher typischerweise 1-5 sec andauert, freigesetzt. Die kurze Dauer der Emission erfordert die Initiierung und Messung der Reaktion direkt am Detektor. Geeignete Luminometer ermöglichen die automatische Triggerzugabe und Detektion des Signals in der Mikrotiterplatte. Für eine höhere Intensität wir das gesamte Signal üblicherweise über das Messintervall integriert.</p>
<p id="p0056" num="0056">Eine Alternative ist die Kopplung des Antikörpers mit einem Enzym, bevorzugt ausgewählt aus der Gruppe umfassend Peroxidase, alkalische Phosphatase und β-Galaktosidase, welches ein chemilumineszenzfähiges Substrat umsetzen kann (<nplcit id="ncit0007" npl-type="s"><text>Kricka L J. (2003).Clinical applications of chemiluminescence. Analytica chimica acta, 500(1): 279-286</text></nplcit>). Je nach Enzym wird dabei ein Substrat aus der Gruppe zyklische Diacylhydrazide, bevorzugt Luminol oder Isoluminol, Acridin, Dioxetan und ihre Derivate eingesetzt. Das am häufigsten eingesetzte Enzym dafür ist die Meerrettichperoxidase (HRP), die unter Anwesenheit von Wasserstoffperoxid die Oxidation von Luminol katalysiert. Das dabei freigesetzte Licht kann bei einer Wellenlänge von 425 nm<!-- EPO <DP n="18"> --> detektiert werden. Eine mögliche Vorgehensweise ist in <nplcit id="ncit0008" npl-type="s"><text>Neupert, W., Oelkers, R., Brune, K., Geisslinger, G. A new reliable chemiluminescence immunoassay (CLIA) for prostaglandin E2 using enhanced luminol as substrate. Prostaglandins. 1996 Nov;52(5):385-401</text></nplcit> beschrieben.</p>
<p id="p0057" num="0057">Eine weitere Alternative ist die Verwendung von elektrogenerierter Chemilumineszenz. Tris(2,2-bipyridyl)ruthenium(II) wird bereits in einigen Immunoassays verwendet (<nplcit id="ncit0009" npl-type="s"><text>Xiaoming Zhou, Debin Zhu, Yuhui Liao, Weipeng Liu, Hongxing Liu, Zhaokui Ma &amp; Da Xing (2014). Synthesis, labeling and bioanalytical applications of a tris(2,2-bipyridyl)ruthenium(II)-based electrochemiluminescence probe. Nature Protocols 9,1146-1159</text></nplcit>). Nach Anlegen einer Spannung wird bei der Reaktion des Rutheniumkomplexes mit Tripropylamin (TPA) aus dem umgebenden Medium Chemilumineszenz mit einem Emissionsmaximum von 620 nm freigesetzt. Bevorzugt handelt es sich bei der chemilumineszenzfähigen Markierung dabei um einen chemilumineszenzfähigen Metallkomplex, bevorzugt umfassend Ruthenium.</p>
<p id="p0058" num="0058">In einer bevorzugten Ausführungsform katalysiert die chemilumineszenzfähigen Markierung die Emission durch eine andere Gruppe oder emittiert selbst bei einem Emissionsmaximum mit einer Wellenlänge von 400 nm oder mehr, bevorzugt 400 nm bis 650 nm, bevorzugter 400 nm bis 550 nm, noch bevorzugter 405 nm bis 500 nm, noch bevorzuter 405 nm bis 490 nm, noch bevorzugter 410 bis 490 nm, noch bevorzugter 410 bis 450 nm, am bevorzugtesten 415 bis 445 nm. Geeignete Verbindungen und Verfahren sind in <nplcit id="ncit0010" npl-type="s"><text>Natrajan et al. (2010) Enhanced immunoassay sensitivity using chemiluminescent acridinium esters with increased light output, Analytical Biochemistry, 27 July 2010</text></nplcit>) beschrieben.</p>
<p id="p0059" num="0059">Bevorzugt werden eine Vielzahl von Reaktionen parallel in verschiedenen Wells in einer Mikrotiterplatte durchgeführt und die Chemilumineszenz-Signale mit Hilfe eines Plattenluminometers, wie er im Handel erhältlich ist (z.B. von Berthold Technologies) detektiert. Das Ausmaß der Aktivierung der Basophilen korreliert dabei mit der Intensität bzw. Zunahme des Chemilumineszenz-Signals relativ zu einer unstimulierten Kontrolle. Für eine positive Bewertung muss ein von der Testsubstanz abhängiger Schwellenwert überschritten werden, den der Fachmann routinemäßig festlegen kann.<!-- EPO <DP n="19"> --></p>
<p id="p0060" num="0060">Bevorzugt wird das Verfahren in der Reihenfolge ausgeführt, dass zunächst Schritt a), dann Schritt b) und schließlich Schritt c) ausgeführt wird. Es ist jedoch auch möglich, zunächst Schritt b) durchzuführen und anschließend Schritt a) und dann Schritt c). Alternativ können Schritt b) und Schritt c) gleichzeitig oder überlappend durchgeführt werden. In einer besonders bevorzugten Ausführungsform wird nach Schritt a) zur wässrigen Lösung mit den Basophilen sowohl ein Ligand gegeben, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist, als auch ein mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehener Ligand gegen den Marker, der für aktivierte Basophile charakteristisch ist. Noch bevorzugter geschieht dies in Anwesenheit von einem Träger, wobei der Ligand der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist, noch bevorzugter an einem festen Träger wie einem Bead immobilisiert ist oder wird.</p>
<p id="p0061" num="0061">Anschließend können die wässrige Lösung ausgetauscht und immobilisierte Basophile gewaschen werden, wobei überschüssige Liganden und nicht gebundene Zellen entfernt werden. Übrig bleiben, sofern vorhanden, Basophile, die über den Liganden, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert wird, auf dem Träger immobilisiert sind. Von diesen immobilisierten Basophilen sind die durch die Kontaktierung mit dem Allergen tatsächlich aktivierten dadurch gekennzeichnet, dass an ihnen der Ligand gegen den Marker gebunden ist, der für aktivierte Basophile charakteristisch ist. Sofern letzterer Ligand nicht selbst mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehen ist, kann, optional nach einem Waschschritt zur Entfernung von überschüssigen Liganden, in einem folgenden Schritt bei Bedarf ein sekundärer Antikörper mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung hinzugegeben werden, der gegen den letztgenannten Liganden bindet, wobei dieser nur an den aktivierten Basophilen gebunden bleibt, nicht an nicht aktivierten. In einem weiteren Waschschritt kann überschüssiger sekundärer Antikörper entfernt werden.</p>
<p id="p0062" num="0062">Anschließend wird die Chemilumineszenz gemessen. Mit Hilfe dieses Verfahrens, insbesondere in Kombination mit der Entfernung von Erythrozyten, kann trotz des geringen Anteils der<!-- EPO <DP n="20"> --> Basophilen beim Nachweis der Aktivierung eine Empfindlichkeit erreicht werden, die mit den Verfahren mittels Durchflusszytometrie vergleichbar ist.</p>
<p id="p0063" num="0063">Das erfindungsgemäße Verfahren und oder ein oder mehr als ein Produkt aus der Gruppe umfassend kann auch zum Screening von Kandidatenwirkstoffen eingesetzt werden, um unter einer Auswahl von Kandidatenwirkstoffen therapeutisch wirksame Wirkstoffe zu identifizieren. In diesem Fall wird Schritt a) nach dem Kontaktieren der Basophilen mit einem Kandidatenwirkstoff durchgeführt. Im Falle eines therapeutisch wirksamen Kandidatenwirkstoffes ist relativ zu einem Ansatz ohne Kandidatenwirkstoff oder mit einem nicht wirksamen Kandidatenwirkstoff eine geringere Aktivierung festzustellen.</p>
<p id="p0064" num="0064">In einer bevorzugten Ausführungsform wird dabei unter dem Begriff "Kandidatenwirkstoff", wie hierein verwendet, eine Verbindung verstanden, von der angenommen wird bzw. die darauf untersucht werden soll, ob sie bei einem Patienten eine therapeutische Wirkung hat, bevorzugt in dem Sinne, dass sie allergische Reaktion lindert oder verhindert. In einer bevorzugten Ausführungsform wird ein oder mehr als ein bereits bekannter Wirkstoff darauf untersucht, der optional nur bei einer Untergruppe der unter der Allergie leidenden Patienten anschlägt, ob er bei einem bestimmten Patienten therapeutisch wirksam ist.</p>
<p id="p0065" num="0065">Im Folgenden wird die Erfindung unter Bezugnahme auf die Figuren anhand von Ausführungsbeispielen erläutert. Die beschriebenen Ausführungsformen sind in jeder Hinsicht lediglich beispielhaft und nicht als einschränkend zu verstehen, und verschiedene Kombinationen der angeführten Merkmale sind vom Umfang der Erfindung umfasst.
<ul id="ul0001" list-style="none">
<li><figref idref="f0001 f0002">Fig. 1</figref> zeigt die Resultate des erfindungsgemäßen Verfahrens gemessen in Flash Chemilumineszenz relative light units (RLU; <figref idref="f0001">Fig. 1a-d</figref>). Jeweils 50µl Vollblut eines Pollenallergikers wurden mit Allergenextrakten (t2: Erlenpollenextrakt; t3: Birkenpollenextrakt; t4: Haselpollenextrakt) in verschiedenen Konzentrationen (10µg - 1 ng) bzw. Kontrollen (anti-FcεRI und fMLP) stimuliert und die Basophilenaktivierung mittels Chemilumineszenztest<!-- EPO <DP n="21"> --> bestimmt. Die Balkendiagramme zeigen jeweils die absoluten RLU Meßwerte in Abhängigkeit von den Allergenkonzentrationen bzw. den Kontrollen. Die Messwerte sind zusätzlich über den Balken angegeben. <figref idref="f0001">Fig. 1a</figref> zeigt die Reaktion der nicht stimulierten Kontrolle (neg. Ktrl.), sowie der Kontrollstimulation mit anti-FcεRI und fMLP. <figref idref="f0001">Fig. 1b</figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (10 µg/ml, 1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml) Erlenpollenextrakt stimulierten Proben. <figref idref="f0001">Fig. 1c</figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml, 1 ng/ml) Birkenpollenextrakt stimulierten Proben. <figref idref="f0001">Fig. 1d</figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (10 µg/ml, 1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml) Haselpollenextrakt stimulierten Proben. Die Bestimmung erfolgte im Dreifachansatz. Es wurden Mittelwerte und Standardabweichungen berechnet. In <figref idref="f0002"><b>Fig. 1 e-h</b></figref> ist der Stimulationsindex (SI) berechnet durch (Mittelwert RLU aktivierte Probe)/ (Mittelwert RLU neg. Kontrolle) für die in <figref idref="f0001 f0002"><b>Fig. 1</b></figref> <b>a</b>-<b>d</b> dargestellten Proben gezeigt.</li>
<li><figref idref="f0003 f0004"><b>Fig. 2</b></figref> zeigt einen Basophilenaktivierungstest mit durchflusszytometrischer Bestimmung der aktivierten Basophilen in % (<figref idref="f0003">Fig. 2a-d</figref>) oder als mittlere Fluoreszenzintensität (MFI; <figref idref="f0004"><b>Fig. 2e</b></figref><b>-h).</b> Jeweils 50µl Vollblut eines Pollenallergikers wurden mit Allergenextrakten (t2: Erlenpollenextrakt; t3: Birkenpollenextrakt; t4: Haselpollenextrakt) in verschiedenen Konzentrationen (10µg - 1 ng) bzw. Kontrollen (anti-FcεRI und fMLP) stimuliert und die Basophilenaktivierung mittels Durchflusszytometrie bestimmt. Die Balkendiagramme zeigen jeweils die Anteile aktivierter Basophiler in Abhängigkeit von den Allergenkonzentrationen bzw. den Kontrollen. Die Messwerte sind zusätzlich über den Balken angegeben. <figref idref="f0003"><b>Fig. 2a</b></figref> zeigt die Reaktion der nicht stimulierten Kontrolle (Negativkontrolle), sowie der Kontrollstimulation mit anti-FcεRI und fMLP. Dabei wurden in beiden Positivkontrollen ca. 30% der Basophilen aktiviert. Ab einer Stimulation von mehr als 10% wurde die Reaktion als positiv bewertet. <figref idref="f0003"><b>Fig. 2b</b></figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (10 µg/ml, 1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml) Erlenpollenextrakt stimulierten Proben. <figref idref="f0003"><b>Fig. 2c</b></figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml, 1 ng/ml) Birkenpollenextrakt stimulierten Proben. <figref idref="f0003"><b>Fig. 2d</b></figref> zeigt die Reaktion der mit unterschiedlichen Konzentrationen (10 µg/ml, 1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml) Haselpollenextrakt stimulierten Proben. Zellen mit einem<!-- EPO <DP n="22"> --> CD123+/HLA-DR- Phänotyp wurden als Basophile identifiziert, die Aktivierung wurde über anti-CD63-Vio-Blue detektiert.</li>
</ul></p>
<p id="p0066" num="0066">Die maximale Reaktivität der Basophilen lag abhängig vom Pollenextrakt bei 80-88% bei der jeweils höchsten eingesetzten Konzentration und nahm mit zunehmender Verdünnung der Allergenextrakte stetig ab.</p>
<heading id="h0001"><b>Beispiele:</b></heading>
<heading id="h0002"><u>1a. Vorbereitung Allergenverdünnungen:</u></heading>
<p id="p0067" num="0067">Zum Nachweis der Basophilenaktivierung wurde ein anti-CD63 Antikörper (Klon 7G3, BD Bioscience #353014) mit einem NSP-SA-NHS Acridinium Ester (Heliosense Biotechnologies, #199293-83-9) nach Herstellerangaben kovalent gekoppelt. Anschließend wurde der Antikörper über eine PD-10 Säule (GE Healthcare, #383420) gereinigt.</p>
<heading id="h0003"><u>1b. Vorbereitung Allergenverdünnungen:</u></heading>
<p id="p0068" num="0068">T2 Erlenpollenextrakt (Squarix, #T-4402), t3 Birkenpollenextrakt (Squarix, #T-4400) und t4 Haselpollenextrakt (Squarix, #T-4404) wurden in Konzentrationen von 10 µg/ml, 1 µg/ml, 100 ng/ml, 10 ng/ml, 1 ng/ml in Verdünnungspuffer (1xHanks Balanced Salt Solution (Thermo Fisher Scientific #14065056), 40mM Hepes, pH 7,4) verdünnt. Als Negativ-Kontrolle diente Verdünnungspuffer. Als Positivkontrollen wurde fMLP (Sigma, #F3506-5MG) in einer Konzentration von 10<sup>-6</sup> M und anti-FcεRI Antikörper (Klon AER-37, ebioscience, #14-5899-82) in einer Konzentration von 100 ng/ml eingesetzt.</p>
<heading id="h0004"><u>1c. Stimulation:</u></heading>
<p id="p0069" num="0069">Je 50µl peripheres Vollblut (heparinisiert) wurde in einer Mikrotiterplatte mit je 50 µl Allergen- bzw. Kontrollverdünnung gemischt und 20 min bei 37 °C in einem Wärmeschrank inkubiert. Die Reaktion wurde durch Zugabe von 10 µl einer konzentrierten EDTA-Lösung (100 mM EDTA in PBS) gestoppt.<!-- EPO <DP n="23"> --></p>
<heading id="h0005"><u>2a1. Antikörperinkubation:</u></heading>
<p id="p0070" num="0070">Anschließend wurden zwei Antikörper zu den Proben gegeben:
<ol id="ol0002" compact="compact" ol-style="">
<li>1) anti-CD123-Biotin (Klon H5C6, Biolegend #353014) in einer finalen Konzentration von 0,5 µg/ml</li>
<li>2) anti-CD63-NSP-SA (Klon 7G3, BD Bioscience #353014) in einer finalen Konzentration von 2 µg/ml</li>
</ol></p>
<p id="p0071" num="0071">Die Proben wurden gemischt und 10 min bei Raumtemperatur inkubiert.</p>
<heading id="h0006"><u>2a2. Erythrolyse:</u></heading>
<p id="p0072" num="0072">Durch Zugabe von 100 µl eines Saponin-haltigen Lysepuffers (0,14% Saponin in PBS) und 10 min Inkubation bei RT wurden Erythrozyten lysiert. Anschließend wurde die Mikrotiterplatte 5 min bei 500 g zentrifugiert und der Überstand abgenommen.</p>
<heading id="h0007"><u>2a3. Beadinkubation:</u></heading>
<p id="p0073" num="0073">Die Proben wurden mit je 10µg Streptavidin-beschichteten Magnetbeads (Sera-Mag Speedbeads Streptavidin blocked, GE-Healthcare, #21152104010350) gemischt und für 10min bei RT inkubiert.</p>
<heading id="h0008"><u>2a4. Waschen:</u></heading>
<p id="p0074" num="0074">Die an den Beads gebundenen Zellen wurden 5x mit 300µl Waschpuffer (0,05% Tween, 2mM EDTA, 150mM NaCl, 0,05% NaN3) am Plattenwasher, z.B. Tecan Hydroflex ausgestattet mit einem MBS96 Magneten, gewaschen.</p>
<heading id="h0009"><u>2a5. Detektion:</u></heading>
<p id="p0075" num="0075">Bei der anschließenden Detektion wurde der NSP-SA Acridinium-Ester am CD63 Antikörper durch zwei Lösungen getriggert (H2O2; 0,1 M HNO3 und 0,25M NaOH (Chemiluminescence Detection Reagent Kit, Invitron Ltd., #IV1-001)). Das erzeugte Chemilumineszenz Signal (Flash-Lumineszenz) wurde am Plattenluminometer z.B. Berthold Centro LB 960 bei einer Wellenlänge von 425nm detektiert.<!-- EPO <DP n="24"> --></p>
<heading id="h0010"><u>2a6. Auswertung:</u></heading>
<p id="p0076" num="0076">Die Stärke der Aktivierung der Basophilen wurde über die Zunahme des Chemilumineszenz-Signals im Vergleich zur unstimulierten Kontrolle berechnet. Es kann ein Stimulationsindex (SI) aus relativen light units (RLU) der aktivierten Probe/ RLU der unstimulierten Probe berechnet werden. Der zu überschreitende Schwellenwert ist dabei von der Testsubstanz abhängig.</p>
<heading id="h0011"><u>2b. Durchflusszytometrische Messung:</u></heading>
<p id="p0077" num="0077">Für die durchflusszytometrische Bestimmung wurden die Proben nach der Aktivierung mit anti-CD123-PE (Miltenyi Biotec, #130-098-894), anti-HLA-DR-PerCPVio700 (Miltenyi Biotec, #130-103-873) und anti-CD63-Vio-Blue (Miltenyi Biotec, #130-100-154) Antikörpern nach Herstellerangaben für 15 min bei 4 °C lichtgeschützt inkubiert.</p>
<p id="p0078" num="0078">Nach Zugabe von 1ml 1 x FACS-Lysing-Solution (BD Bioscience, #349202) und einer Inkubation für 10 min bei RT wurden die Proben bei 500 g, 5min zentrifugiert, der Überstand abgenommen und die Proben erneut mit je 500 µl Waschpuffer (PBS ohne Ca<sup>2+</sup>/Mg<sup>2+</sup>, 0,5% BSA, 2 mM EDTA, 0,05 % NaN3) gewaschen. Die Messung erfolgte am Durchflusszytometer z.B. MACS Quant (Miltenyi Biotec) innerhalb von 2 h. Zellen mit einem CD123<sup>+</sup>/HLA-DR<sup>-</sup> Phänotyp wurden als Basophile identifiziert. Basophile waren aktiviert, wenn das CD63 Signal einen gewählten Schwellenwert überstieg. Eine Gesamtaktivierung von ≥ 10% wurde als positiv gewertet.</p>
<heading id="h0012"><u>Ergebnisse:</u></heading>
<p id="p0079" num="0079">Bei der Auswertung der durchflusszytometrischen Bestimmungen werden alle Proben als positiv gewertet, die eine Aktivierung von ≥ 10% zeigen. Der Chemilumineszenztest wurde dann als positiv gewertet wenn das Signal der stimulierten Probe sich im Verhältnis zur Kontrolle verdoppelte (SI ≥ 2). Der Vergleich des Chemilumineszenztests mit dem Durchflusszytometrietests zeigt eine gute Korrelation der Ergebnisse der beiden Testsysteme sowie eine sehr gute Reproduzierbarkeit. Der dynamische Messbereich des Chemilumineszenzsignals ist dabei deutlich breiter als beim Fluoreszenzsignal.<!-- EPO <DP n="25"> --></p>
<p id="p0080" num="0080">Bei der durchflusszytometrischen Auswertung müssen zur Definition der aktivierten und nichtaktivierten Zellpopulationen Analysefenster gesetzt werden (Gating), die für jeden Patienten individuell angepasst werden müssen und subjektiv vom jeweiligen Auswertenden gesetzt werden. Diese Möglichkeiten der varianten Auswertung ist beim Chemilumineszenztest nicht gegeben, da hier nur das Verhältnis von stimulierter Probe zur Kontrolle gebildet wird. Dies ermöglicht eine standardisierte Auswertung, die sich so bei einem durchflusszytometrischen Test nicht erreichen lässt. Aufgrund der Probenvorbereitung im Mikrotiterplatten-Format, der schnellen Messung und einer einfachen Auswertung wird zudem ein deutlich höherer Probendurchsatz ermöglicht.</p>
<p id="p0081" num="0081">Dieser Versuch zeigte zudem, dass der Einsatz Chemilumineszenz als Detektionssystem einen entscheidenden Vorteil darstellt: die Basophilen und weitere Zellen zeigen nur eine sehr geringe Auto<i>chemilumineszenz.</i> Eine absolute Reinheit der Zielzellen bei der Messung ist daher nicht erforderlich.</p>
<p id="p0082" num="0082">Im Gegensatz besitzen insbesondere tote Zellen und Granulozyten eine hohe Auto<i>fluoreszenz,</i> was eine Überlagerung des gewünschten Signals bei der Durchflusszytometrie verursachen würde und daher ein entsprechendes Gating voraussetzt. Bei Verwendung des CD123-Biotin Antikörpers zur Reinigung der Basophilen ist ein geringer Anteil an insbesondere dendritischen Zellen, die ebenfalls CD123 an der Oberfläche exprimieren, in den Proben enthalten. Diese exprimieren allerdings kein CD63, so dass das detektierte anti-CD63 Chemilumineszenzsignal ausschließlich auf Basophile zurückzuführen ist. Die Messung selbst wird durch das Vorhandensein von anderen nicht-markierten Zellen nicht beeinträchtigt.</p>
<p id="p0083" num="0083">Die Kombination der Chemilumineszenz als Nachweismethode mit der Anwesenheit von unfraktioniertem Vollblut führt daher zu einem hochempfindlichen Nachweisverfahren, mit dem eine Vielzahl von Proben bei maximaler Reproduzierbarkeit und Standardisierbarkeit parallel abgearbeitet werden kann.<!-- EPO <DP n="26"> --></p>
<p id="p0084" num="0084">Die Erfindung betrifft die Verwendung des eine chemilumineszenzfähige Markierung aufweisenden Liganden gegen einen für aktivierte Basophile charakteristischen Liganden zur Diagnose einer Allergie oder zur Herstellung eines Kits zur Diagnose einer Allergie. Ebenfalls für die Diagnose einer Allergie kann das erfindungsgemäße Kit eingesetzt werden. Die Herstellung kann die Kopplung einer chemilumineszenzfähigen Markierung an dem Liganden umfassen. Der Ligand kann in einem Kit oder in einer Zusammensetzung oder sonstigen Kombination mit dem Liganden verwendet werden, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist.</p>
</description>
<claims id="claims01" lang="de"><!-- EPO <DP n="27"> -->
<claim id="c-de-0001" num="0001">
<claim-text>Verfahren zur Diagnose einer Allergie, umfassend die Schritte:
<claim-text>a) Kontaktieren von Basophilen aus einer Vollblutprobe eines Patienten mit einem Allergen in einer wässrigen Lösung in Anwesenheit des Vollblutes mit einem Volumenanteil des Vollblutes an der wässrigen Lösung von wenigstens 20 Volumenprozent unter Bedingungen, die eine Aktivierung der Basophilen durch das Allergen zulassen,</claim-text>
<claim-text>b) Anreichern der Basophilen aus a) und</claim-text>
<claim-text>c) Nachweisen aktivierter Basophiler,</claim-text>
wobei das Nachweisen in Schritt c) dadurch erreicht wird, dass ein für aktivierte Basophile charakteristischer Marker mittels Chemilumineszenz detektiert wird.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0002" num="0002">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, wobei es sich bei dem Vollblut um unprozessiertes Vollblut handelt.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0003" num="0003">
<claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 2, wobei Schritt a) in einer wässrigen Lösung mit einem Vollblutanteil von wenigstens 30, bevorzugt 35, noch bevorzugter 40, noch bevorzugter 45 Volumenprozent durchgeführt wird.<!-- EPO <DP n="28"> --></claim-text></claim>
<claim id="c-de-0004" num="0004">
<claim-text>Verfahren einem der Ansprüche 1 bis 3, umfassend den Schritt Stoppen der Aktivierung der Basophilen, bevorzugt vor Schritt b).</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0005" num="0005">
<claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, wobei in Schritt b) die Basophilen dadurch angereichert werden, dass sie an einen Liganden binden, der spezifisch an ein Polypeptid bindet, das bei Basophilen unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an ihrer Zelloberfläche lokalisiert ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0006" num="0006">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 5, wobei der Ligand ein monoklonaler Antikörper gegen das Polypeptid ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0007" num="0007">
<claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6, wobei in Schritt b) die Basophilen immobilisiert werden.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0008" num="0008">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 7, wobei die Basophilen an einem Bead, bevorzugt einem magnetischen Bead, immobilisiert werden.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0009" num="0009">
<claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 7 bis 8, wobei die Basophilen nach dem Immobilisieren gewaschen werden.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0010" num="0010">
<claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, wobei in Schritt b) Erythrozyten lysiert und entfernt werden.<!-- EPO <DP n="29"> --></claim-text></claim>
<claim id="c-de-0011" num="0011">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, wobei die Erythrozyten vor dem Immobilisieren der Basophilen durch Zentrifugieren entfernt werden.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0012" num="0012">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 bis 11, wobei die Expression mit Hilfe eines mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden gegen den Marker detektiert wird, der für aktivierte Basophile charakteristisch ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0013" num="0013">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 12, wobei es sich um den mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehenen Liganden um einen monoklonalen Antikörper handelt, der selbst eine chemilumineszenzfähige Markierung aufweist oder an den ein sekundärer Antikörper mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung bindet.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0014" num="0014">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 bis 13, wobei die Schritte a), b) und c) in einem Well einer Mikrotiterplatte ausgeführt werden.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0015" num="0015">
<claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 bis 14, wobei Schritt a) vor den Schritten b) und c) durchgeführt wird.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0016" num="0016">
<claim-text>Kit umfassend<br/>
ein Gefäß zur Kontaktierung der Basophilen mit dem Allergen, wobei es sich bei dem Gefäß bevorzugt um eine Mikrotiterplatte handelt,<br/>
optional ein Allergen,<br/>
<!-- EPO <DP n="30"> -->ein Mittel zur Detektion eines für aktivierte Basophile charakteristischen Markers mittels Chemilumineszenz, wobei es sich bevorzugt um einen mit einer chemilumineszenzfähigen Markierung versehehen Liganden gegen den Marker handelt und der Ligand noch bevorzugter ein monoklonaler Antikörper ist,<br/>
optional ein Mittel zum Stoppen der Aktivierung der Basophilen,<br/>
einen optional immobilisierbaren Liganden, der an ein unabhängig von ihrem Aktivierungszustand an der Zelloberfläche von Basophilen lokalisiertes Polypeptid bindet, wobei es sich bei dem Liganden bevorzugt um einen monoklonalen Antikörper gegen das Polypeptid handelt und<br/>
optional ein Mittel zum Lysieren und/oder Entfernen von Erythrozyten.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0017" num="0017">
<claim-text>Verwendung eines Liganden gegen einen für aktivierte Basophile charakteristischen Liganden zur Diagnose einer Allergie oder zur Herstellung eines Kits zur Diagnose einer Allergie oder zum Screening von Kandidatenwirkstoffen für die Therapie einer Allergie gegen ein Allergen, wobei der Ligand eine chemilumineszenzfähige Markierung aufweist.</claim-text></claim>
</claims>
<drawings id="draw" lang="de"><!-- EPO <DP n="31"> -->
<figure id="f0001" num="1a,1b,1c,1d"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="132" he="194" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="32"> -->
<figure id="f0002" num="1e,1f,1g,1h"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="130" he="194" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> -->
<figure id="f0003" num="2a,2b,2c,2d"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="125" he="194" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> -->
<figure id="f0004" num="2e,2f,2g,2h"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="124" he="195" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure>
</drawings>
<search-report-data id="srep" lang="de" srep-office="EP" date-produced=""><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="152" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="152" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0003" file="srep0003.tif" wi="155" he="233" type="tif"/></search-report-data><search-report-data date-produced="20171004" id="srepxml" lang="de" srep-office="EP" srep-type="ep-sr" status="n"><!--
 The search report data in XML is provided for the users' convenience only. It might differ from the search report of the PDF document, which contains the officially published data. The EPO disclaims any liability for incorrect or incomplete data in the XML for search reports.
 -->

<srep-info><file-reference-id>16PP015EP</file-reference-id><application-reference><document-id><country>EP</country><doc-number>17001352.8</doc-number></document-id></application-reference><applicant-name><name>Euroimmun Medizinische Labordiagnostika AG</name></applicant-name><srep-established srep-established="yes"/><srep-invention-title title-approval="yes"/><srep-abstract abs-approval="yes"/><srep-figure-to-publish figinfo="by-applicant"><figure-to-publish><fig-number>1</fig-number></figure-to-publish></srep-figure-to-publish><srep-info-admin><srep-office><addressbook><text>MN</text></addressbook></srep-office><date-search-report-mailed><date>20171016</date></date-search-report-mailed></srep-info-admin></srep-info><srep-for-pub><srep-fields-searched><minimum-documentation><classifications-ipcr><classification-ipcr><text>G01N</text></classification-ipcr></classifications-ipcr></minimum-documentation></srep-fields-searched><srep-citations><citation id="sr-cit0001"><patcit dnum="EP2037269A1" id="sr-pcit0001" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=EP2037269&amp;CY=ep"><document-id><country>EP</country><doc-number>2037269</doc-number><kind>A1</kind><name>BUEHLMANN LAB AG [CH]</name><date>20090318</date></document-id></patcit><category>X,D</category><rel-claims>1-4,10-13,15-17</rel-claims><category>A</category><rel-claims>5-8</rel-claims><rel-passage><passage>* Par. 0012 - 0014, 0021, 0078, 0079, 0111 - 0118 *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0002"><patcit dnum="WO2012044756A2" id="sr-pcit0002" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=WO2012044756&amp;CY=ep"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012044756</doc-number><kind>A2</kind><name>UNIV LELAND STANFORD JUNIOR [US]; NADEAU KARI C [US]; SINGH AMIT KUMAR</name><date>20120405</date></document-id></patcit><category>X,D</category><rel-claims>1-4,10,12,13,15-17</rel-claims><rel-passage><passage>* Beispiele 2,4 *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0003"><nplcit id="sr-ncit0001" medium="online" npl-type="w"><online><author><name>Anonymus</name></author><online-title>Basotest Reagent kit for the quantitative determination of the degranulation of basophilic granulocytes in heparinized human whole blood</online-title><pubdate>20160804</pubdate><avail>http://www.bdbiosciences.com/ds/pm/tds/340547.pdf</avail><srchdate><date>20170929</date></srchdate><refno>XP002774283</refno></online></nplcit><category>X</category><rel-claims>1-4,10,12,13,15-17</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0004"><nplcit id="sr-ncit0002" npl-type="s"><article><author><name>SAARNE T ET AL</name></author><atl>Rational design of hypoallergens applied to the major cat allergen Fel d 1</atl><serial><sertitle>CLINICAL &amp; EXPERIMENTAL ALLERGY : JOURNAL OF THE BRITISH SOCIETY FOR ALLERGY AND CLINICAL IMMUNOLOGY, WILEY INTERSCIENCE, UK</sertitle><pubdate>20050501</pubdate><vid>35</vid><ino>5</ino><doi>10.1111/J.1365-2222.2005.02234.X</doi><issn>0954-7894</issn></serial><location><pp><ppf>657</ppf><ppl>663</ppl></pp></location><refno>XP002397061</refno></article></nplcit><category>X</category><rel-claims>17</rel-claims><rel-passage><passage>* Zusammenfassung, S. 659, "Basophil activation, S. 660, Sp. 12. Par. *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0005"><patcit dnum="US4435509A" id="sr-pcit0003" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US4435509&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>4435509</doc-number><kind>A</kind><name>BERTHOLD FRITZ [DE] ET AL</name><date>19840306</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>1-17</rel-claims><rel-passage><passage>* Anspruch 1 *</passage></rel-passage></citation></srep-citations><srep-admin><examiners><primary-examiner><name>Hoesel, Heidi</name></primary-examiner></examiners><srep-office><addressbook><text>Munich</text></addressbook></srep-office><date-search-completed><date>20171004</date></date-search-completed></srep-admin><!--							The annex lists the patent family members relating to the patent documents cited in the above mentioned European search report.							The members are as contained in the European Patent Office EDP file on							The European Patent Office is in no way liable for these particulars which are merely given for the purpose of information.							For more details about this annex : see Official Journal of the European Patent Office, No 12/82						--><srep-patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>EP</country><doc-number>2037269</doc-number><kind>A1</kind><date>20090318</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>EP</country><doc-number>2037269</doc-number><kind>A1</kind><date>20090318</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>EP</country><doc-number>2198298</doc-number><kind>A1</kind><date>20100623</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2010221756</doc-number><kind>A1</kind><date>20100902</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>WO</country><doc-number>2009033691</doc-number><kind>A1</kind><date>20090319</date></document-id></family-member></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>WO</country><doc-number>2012044756</doc-number><kind>A2</kind><date>20120405</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2012083007</doc-number><kind>A1</kind><date>20120405</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>WO</country><doc-number>2012044756</doc-number><kind>A2</kind><date>20120405</date></document-id></family-member></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>4435509</doc-number><kind>A</kind><date>19840306</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>DE</country><doc-number>3132491</doc-number><kind>A1</kind><date>19820701</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>DE</country><doc-number>3169833</doc-number><kind>D1</kind><date>19850515</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>EP</country><doc-number>0046563</doc-number><kind>A1</kind><date>19820303</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>4435509</doc-number><kind>A</kind><date>19840306</date></document-id></family-member></patent-family></srep-patent-family></srep-for-pub></search-report-data>
<ep-reference-list id="ref-list">
<heading id="ref-h0001"><b>IN DER BESCHREIBUNG AUFGEFÜHRTE DOKUMENTE</b></heading>
<p id="ref-p0001" num=""><i>Diese Liste der vom Anmelder aufgeführten Dokumente wurde ausschließlich zur Information des Lesers aufgenommen und ist nicht Bestandteil des europäischen Patentdokumentes. Sie wurde mit größter Sorgfalt zusammengestellt; das EPA übernimmt jedoch keinerlei Haftung für etwaige Fehler oder Auslassungen.</i></p>
<heading id="ref-h0002"><b>In der Beschreibung aufgeführte Patentdokumente</b></heading>
<p id="ref-p0002" num="">
<ul id="ref-ul0001" list-style="bullet">
<li><patcit id="ref-pcit0001" dnum="DE10235310"><document-id><country>DE</country><doc-number>10235310</doc-number></document-id></patcit><crossref idref="pcit0001">[0011]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0002" dnum="WO2012044756A"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012044756</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0002">[0012]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0003" dnum="US20090246805A"><document-id><country>US</country><doc-number>20090246805</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0003">[0012]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0004" dnum="WO9832014A"><document-id><country>WO</country><doc-number>9832014</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0004">[0012]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0005" dnum="EP2037269A"><document-id><country>EP</country><doc-number>2037269</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0005">[0012]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0006" dnum="EP17000245A"><document-id><country>EP</country><doc-number>17000245</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0006">[0046]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0007" dnum="EP16000165A"><document-id><country>EP</country><doc-number>16000165</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0007">[0046]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0008" dnum="EP15001277A"><document-id><country>EP</country><doc-number>15001277</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0008">[0046]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0009" dnum="US4902613A"><document-id><country>US</country><doc-number>4902613</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0009">[0050]</crossref><crossref idref="pcit0012">[0050]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0010" dnum="US6143567A"><document-id><country>US</country><doc-number>6143567</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0010">[0050]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0011" dnum="WO8505640A"><document-id><country>WO</country><doc-number>8505640</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0011">[0050]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0012" dnum="WO2012028167A"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012028167</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0013">[0054]</crossref></li>
</ul></p>
<heading id="ref-h0003"><b>In der Beschreibung aufgeführte Nicht-Patentliteratur</b></heading>
<p id="ref-p0003" num="">
<ul id="ref-ul0002" list-style="bullet">
<li><nplcit id="ref-ncit0001" npl-type="s"><article><author><name>AGIS, H.</name></author><author><name>FÜREDER, W.</name></author><author><name>BANKL, H. C.</name></author><author><name>KUNDI, M.</name></author><author><name>SPERR, W. R.</name></author><author><name>WILLHEIM, M.</name></author><author><name>VALENT, P.</name></author><atl>Comparative immunophenotypic analysis of human mast cells, blood basophils and monocytes</atl><serial><sertitle>Immunology</sertitle><pubdate><sdate>19960000</sdate><edate/></pubdate><vid>87</vid><ino>4</ino></serial><location><pp><ppf>535</ppf><ppl>543</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0001">[0048]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0002" npl-type="s"><article><author><name>SAINTE-LAUDY, J.</name></author><author><name>SABBA, A.</name></author><author><name>VALLON C</name></author><author><name>GUERIN JC</name></author><atl>Analysis of anti-IgE and allergen induced human basophil activation by flow cytometry. Comparison with histamine release</atl><serial><sertitle>Inflamm Res.</sertitle><pubdate><sdate>19980000</sdate><edate/></pubdate><vid>47</vid><ino>10</ino></serial><location><pp><ppf>401</ppf><ppl>8</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0002">[0048]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0003" npl-type="s"><article><author><name>MOCHIZUKI A</name></author><author><name>MCEUEN AR</name></author><author><name>BUCKLEY MG</name></author><author><name>WALLS AF</name></author><atl>The release of basogranulin in response to IgE-dependent and IgE-independent stimuli: validity of basogranulin measurement as an indicator of basophil activation</atl><serial><sertitle>J. Allergy Clin. Immunol.</sertitle><pubdate><sdate>20030700</sdate><edate/></pubdate><vid>112</vid><ino>1</ino></serial><location><pp><ppf>102</ppf><ppl>8</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0003">[0052]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0004" npl-type="s"><article><author><name>C L KEPLEY</name></author><author><name>S S CRAIG</name></author><author><name>L B SCHWARTZ</name></author><atl>Identification and partial characterization of a unique marker for human basophils</atl><serial><sertitle>J Immunol</sertitle><pubdate><sdate>19950615</sdate><edate/></pubdate><vid>154</vid><ino>12</ino></serial><location><pp><ppf>6548</ppf><ppl>6555</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0004">[0052]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0005" npl-type="s"><article><author><name>KNOL, E. F.</name></author><author><name>MUL, F. P.</name></author><author><name>JANSEN, H.</name></author><author><name>CALAFAT, J.</name></author><author><name>ROOS, D.</name></author><atl>Monitoring human basophil activation via CD63 monoclonal antibody 435</atl><serial><sertitle>Journal of Allergy and Clinical Immunology</sertitle><pubdate><sdate>19910000</sdate><edate/></pubdate><vid>88</vid><ino>3</ino></serial><location><pp><ppf>328</ppf><ppl>338</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0005">[0052]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0006" npl-type="s"><article><author><name>I WEEKS</name></author><author><name>I BEHESHTI</name></author><author><name>F MCCAPRA</name></author><author><name>A K CAMPBELL</name></author><author><name>J S WOODHEAD</name></author><atl>Acridinium esters as high specific activity labels in immunoassay</atl><serial><sertitle>Clin Chem</sertitle><pubdate><sdate>19830000</sdate><edate/></pubdate><vid>29</vid></serial><location><pp><ppf>1474</ppf><ppl>1479</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0006">[0053]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0007" npl-type="s"><article><author><name>KRICKA L J.</name></author><atl>Clinical applications of chemiluminescence</atl><serial><sertitle>Analytica chimica acta</sertitle><pubdate><sdate>20030000</sdate><edate/></pubdate><vid>500</vid><ino>1</ino></serial><location><pp><ppf>279</ppf><ppl>286</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0007">[0056]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0008" npl-type="s"><article><author><name>NEUPERT, W.</name></author><author><name>OELKERS, R.</name></author><author><name>BRUNE, K.</name></author><author><name>GEISSLINGER, G.</name></author><atl>A new reliable chemiluminescence immunoassay (CLIA) for prostaglandin E2 using enhanced luminol as substrate</atl><serial><sertitle>Prostaglandins</sertitle><pubdate><sdate>19961100</sdate><edate/></pubdate><vid>52</vid><ino>5</ino></serial><location><pp><ppf>385</ppf><ppl>401</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0008">[0056]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0009" npl-type="s"><article><author><name>XIAOMING ZHOU</name></author><author><name>DEBIN ZHU</name></author><author><name>YUHUI LIAO</name></author><author><name>WEIPENG LIU</name></author><author><name>HONGXING LIU</name></author><author><name>ZHAOKUI MA</name></author><author><name>DA XING</name></author><atl>Synthesis, labeling and bioanalytical applications of a tris(2,2-bipyridyl)ruthenium(II)-based electrochemiluminescence probe</atl><serial><sertitle>Nature Protocols</sertitle><pubdate><sdate>20140000</sdate><edate/></pubdate><vid>9</vid></serial><location><pp><ppf>1146</ppf><ppl>1159</ppl></pp></location></article></nplcit><crossref idref="ncit0009">[0057]</crossref></li>
<li><nplcit id="ref-ncit0010" npl-type="s"><article><author><name>NATRAJAN et al.</name></author><atl>Enhanced immunoassay sensitivity using chemiluminescent acridinium esters with increased light output</atl><serial><sertitle>Analytical Biochemistry</sertitle><pubdate><sdate>20100727</sdate><edate/></pubdate></serial></article></nplcit><crossref idref="ncit0010">[0058]</crossref></li>
</ul></p>
</ep-reference-list>
</ep-patent-document>
